[英國] 大倫敦地區、機場及週邊地區交通方式介紹

是咁的，小弟開始整合英國各大城市 複雜既 交通資訊

以下係我自己 Blog 文既節錄

倫敦收費區 (London Travelcard Zone)
倫敦收費區是Oyster Card 及 Contactless 單程付款 (Pay As You Go) 和 Travelcard (區域期票) 的有效範圍。收費區由核心地區 [第一區, Zone 1，包括所有倫敦的火車總站] 向外擴展，大約每三英里一區，至第九區及特別收費區為止。倫敦大部分旅遊點都在一至二區 (Zone 1-2) 內，而大倫敦地區所有車站都在一至六區 (Zone 1-6) 內。

付費方式
付費方式有多種
單程收費會有: Oyster Card Pay-As-You-Go, Contactless*, 現金票
日票收費有: London Day Travelcard (日票，按收費區，紙本票)
週間收費有: London Travelcard (期票，按收費區，紙本 ，Oyster Card 或 國鐵儲值卡)，NR Season Ticket (國鐵期票，存於紙本票或國鐵儲值卡)

[Oyster Card 和 Contactless 有按收費區的每日封頂，Contactless 另有一週封頂]

單程收費是以每一程的鐵路服務 (不論多少次閘內/外轉乘 或 多少間不同鐵路公司) 或 巴士 / 電車服務計算。車費預算可以在 TfL Journey Planner 或 TfL Single Fare Finder 找到。

Contactless 是非接觸式銀行卡付款，一般 Visa / Master/AMEX 信用卡，扣賬卡 (Debit Card)或兩者的電子虛擬錢包 [手機非接觸式付款] 都可以。每天總車費是次日 早上結算一次，但要注要卡種的外幣服務費。同時，出入閘時必須用同一張卡/電話，以免出現"有入無出"的情況。

Oyster Card 是倫敦交通局的儲值卡，可用於倫敦收費區內的公共交通服務。開卡時需付上一年內不可退的£5的按金及不少於£5的儲值額。Oyster Card 可以在TfL 售票機 [地鐵、地上鐵、伊莉沙伯線車站]，TfL 服務中心 (Travel Centre)，少部分國鐵車站，倫敦部分便利店 (Off-Licence) 購買。退票可以在TfL 售票機或TfL 服務中心 (Travel Centre) 辦理。另外亦有遊客Oyster Card, 可以在官網辦理並寄往海外地址。

Travelcard 是倫敦收費區內通用的期票，有一日、七日、一個月到一年不等，可以在相應收費區內無限次使用。Travelcard 可以是紙本和儲值卡版，辦理七日或以上的紙本期票需要提供證件相[或同樣大小的彩印]一張。Travelcard 可以提前數天或即日於全國所有國鐵車站、倫敦地鐵站或服務中心 (Travel Centre) 購買。在國鐵車站 (包括地上鐵及交通局鐵路車站) 或 國鐵各營運商網站購買的 London Travelcard 國鐵紙本票 (橙色，有國鐵雙箭頭標誌) 、 國鐵儲值票或 國鐵電子票都可以在有效期使用部分旅遊點門票買一送一的2-For-1優惠。

一般而言，如果只在倫敦一至六區玩的話，用Contactless 或 Oyster Card Pay-As-You-Go 會是最便宜的，更能享受每日封頂。注意一點是：Contactless 在極少數情況下每日收費會稍比 Oyster Card 便宜 。

詳細收費方式及車費節省方式 [包括鐵路卡、兒童、少年、二或多人同行優惠]會在另文解說。

倫敦地鐵 (London Underground)
(大家都識，要睇請上去睇)
注意一點，系統老舊，好多站無電梯到月台， TfL 電梯資訊 會比到邊個站有電梯到月台既資訊。
最後，記得帶枝水上車，地鐵夏天比地面仲要熱同焗

倫敦巴士 (London Bus) 及 電車 (London Tram)
巴士和電車是比較便宜的方法，全倫敦巴士和電車劃一全日收費£1.50，不分區。巴士和電車更可以在六十分鐘內無限次免費轉乘 (60 minutes hopper-fare)。巴士是上車付費，並只能用電子付費 [即 Oystercard, Contactless] 或紙本車票 [Travelcard 或 巴士-電車日票]。巴士-電車日票 (£5.20)可以在遊客中心、地鐵站或部分便利店購買，但會比 巴士-電車 每日封頂 (£4.50) 貴，並須於上車時向車長展示。

任何區的Travelcard都可以用於巴士上，但只有包含三至六區任一區的Travelcard能用於電車上。
另外，當巴士或電車有和其他鐵路交通混用時，巴士和電車收費會算入鐵路收費區 (即 Zone X-Y) 封頂，不用另外付巴士、電車封頂。
(更多更多...)

倫敦地上鐵 / 交通局鐵路 / 伊利莎伯綫 (London Overground / TfL Rail / Elizabeth Line)
地上鐵 / 交通局鐵路 / 伊莉沙伯綫 (暫定2021年後半段通車) 都是倫敦交通局管理的國鐵 (National Rail) 服務 (雖然TfL並沒有指明)，車費水平和地鐵相若，可以用倫敦付費手段或國鐵車票 (包括火車通行證 Britrail / Interail) 乘搭。於該等車站 (如非與地鐵共構) 售出的車票都會以國鐵車票發出。

英國國鐵 / 火車 (National Rail)
前往南倫敦、倫敦近郊、倫敦週邊地區多數需要乘坐火車。英國絕大部分鐵路都是國家擁有但外判給不同的私人公司營運，故英國有不同的鐵路公司但都屬同一的票務系統, 火車票都是互通的 (除非票上有特定公司/路線限制外)。

在倫敦一至六區內坐火車，最便宜的方法會是用Contactless 和 Oystercard 付費，大部分情況下使用國鐵火車票單程或來回票會貴一些 ，例外情況如於下午繁忙時段使用鐵路卡優惠票，來回少部分車站六區外車站 或 需要於沿途車站中斷及繼續行程 (Break Journey) 。

但務必要注要的是，倫敦交通付費手段並不能移動出倫敦收費區，例如說外圍的溫莎 (Windsor)，牛津 (Oxford) 就不能用倫敦交通付費，只能用國鐵車票 (紙票、國鐵儲值卡、電子票 E-Ticket)。而有部分倫敦外車站只收Contactless 而不收 Oyster Card 或 Travelcard，這點都要注意。車票可以在全國國鐵車站售票處，售票機或網上預購 (並於手機上使用 / 列印出來 / 於售票處、售票機提取紙票)。

要查車站是否倫敦收費區內，最好都是看收費區圖 (2020年版)，但最簡單的方法會是上國鐵官網 () 輸入出發及目的地去查能否用 Oyster Card (少部分只能用 Contactless PAYG 的站沒有顯示，例如 West Drayton 到 Reading 各站，St Alban's City，Luton Airport Parkway)。

(中略：National Rail 查票連環圖)
火車比起地鐵以至地上鐵都會較為舒適，座位會較大和有頭枕。不少新火車和所有地上鐵/交通局鐵路火車都裝有冷氣，夏天會比較好坐一點。

渡輪服務 (Riverboat Service)
空中纜車 (Emirates Airline)
電召服務 (Minicab / Private Hire)
租借單車 (Santander Bikes)
[從略]

聖誕日服務
大家務必注意，英國在聖誕日並沒有任何公共交通。所以如非必要，不是選在聖誕日出門，否則你只能選很少車又貴的的士、便宜一些的電召車、租單車或部分私營客運服務 (Coach)，直到聖誕翌日早上六時 (巴士) 或 八時 (地鐵) 左右。不少國鐵服務在聖誕翌日都會停駛。

Blog Site: FB BLOG

介紹埋railcard 都幾有用

慳到唔少錢

推 留比到時有需要嘅手足

你不推文wor

Slough出london係咪好貴

Railcard有冇用

SLO to London is not expensive.

Off peak Day Return is 10.80, Anytime Day Return is 17.60.
Pay extra 4.70, u will also get a zone 1-6 Day Travelcard.

You may also use contactless (if not have railcard) but not oystercard.

Railcard is usefiul if u spend more than 90 pound a year, excluding season ticket.
Railcard discount is 1/3 off.

仲有London以內嘅tube 全部off-peak 都慳1/3， 條數絕對唔細

而家要去邊到link railcard同oyster?
tube好多counter都閂左

去啲大少少嘅tube 叫條staff 過嚟
直接叫佢幫你喺ticket machine 搞就得

利申：見過幾個friend 都係咁搞

Or TfL Travel centre